---
title: "Выпущены GEGL и babl 0.1.4"
date: "2011-01-21"
---

Оэвинд Колас выпустил новые версии библиотек [GEGL](http://www.gegl.org/) и [babl](http://www.gegl.org/babl/), используемых GIMP. Первая предназначена для реализации недеструктивного редактирования на основе ацикличных графов, а вторая предоставляет средства конвертирования растровых данных из формата в формат и из пространства в пространство.

Это первые новые версии обеих библиотек за последний год, и если изменений в babl мало, то в GEGL их набралось достаточно:

- подержка загрузки и сохранения новых форматов: JPEG2000, PPM;
- новые операции: save, whirl and pinch, mirrors, grid render;
- улучшения применительно к поддержке многопоточности.

В эту версию также включен код, разработанный в рамках проектов Google Summer of Code прошлого года:

- операция map-absolute, необходимая для нового инструмента трансформаций по рамке (ожидается в GIMP 2.8);
- поддержка формата RGBE (HDR), операция объединения экспозиций (exp-combine) и три оператора проекции тонов (reinhard05, fattal02, mantiuk06);
- операция маттинга (matting-levin) для извлечения объектов из фона.

[Скачать GEGL](ftp://ftp.gimp.org/pub/gegl/0.1/gegl-0.1.4.tar.bz2) | [Скачать babl](ftp://ftp.gimp.org/pub/babl/0.1/babl-0.1.4.tar.bz2)
